醫社相依：消除「健康不公平」

醫社相依：消除「健康不公平」

林正財

一個月前，非政府組織醫護行者在葵青區成立基層醫療中心—「葵家社康匯」，我應邀出席開幕典禮，看見一個以地區為本、善用醫社合作模式的中心投入運作，切切實實地幫助基層市民解決健康問題，我認為十分難得！

基層人士因着資源困乏，無論接觸醫療資訊、抑或參與健康活動的機會都較少。即使他們可以使用公營醫療服務，卻不太了解相關的程序，亦需要長時間輪候，又未必能夠負擔私營醫療服務，所以出現「健康不公平」的情況。有研究更顯示基層人士愈貧窮，其健康狀態愈差，兩者互相影響。

有見及此，扶貧機構通常會首先確保基層家庭經濟支柱的健康，因為一旦其身體出現問題，家庭就會墮入貧窮網。然而，本港在政策的層面上，暫未着眼於貧窮與健康之間的關係。縱使政策可讓基層人士在公營系統內接受醫療服務，但這不代表不同階層的人士可公平地獲得健康。因此，未來在建構基層醫療政策時，要多關心「健康不公平」這個議題。我們可從三方面入手：第一，多做研究去了解基層人士的健康狀況、他們所面對的困難，以及為何他們難以管理自己的健康；第二，幫助基層市民獲得正確的健康資訊；第三，探討如何幫助更多貧窮人士受惠於基層醫療服務。

基層醫療的終極目標是令所有市民獲得健康，一個都不能少，所以若可消除「健康不公平」，基層人士就不會在醫療服務網內被遺棄，真的希望整個社會可一起努力去達成這個目標。

撰文：行政會議成員林正財醫生
隔周三刊出

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

上一則
上一則
拇指月牙消失 小心貧血甲亢